<resources>
    <string name="app_name">MontenegroBook</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Справочник по Черногории</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_city">Города</string>
    <string name="menu_beaches">Пляжи</string>
    <string name="menu_sight">Достопремичательности</string>
    <string name="menu_food">Еда</string>
    <string name="menu_price">Цены</string>
    <string name="menu_home">Жилье</string>

    <string name="button_logo_start">Старт</string>

    //описание городов
    <string name="city_podgorica">Подгорица — главный город Черногории. Типичной европейской столицей ее не назовешь, но Подгорицу стоит посетить из-за неповторимой атмосферы. Здесь удивительным образом сочетаются свидетельства событий истории этих мест: древние храмы, руины средневековых крепостей, мечети в память о турецком господстве.Современная Подгорица — это основной транспортный узел страны, ее административный и научный центр. По сравнению с Будвой и Котором, туристов здесь немного. Но в последнее время черногорская столица становится все популярнее: гостей привлекают ее расположение в долине пяти рек, изобилие зелени и парков, а также сравнительно невысокие цены на проживание и развлечения.
    </string>
    <string name="city_tivat">Тиват — современный курортный город на берегу Бока-Которского залива на полуострове Врмац. Изначально город воспринимался исключительно как место, куда первым делом попадаешь, прибывая в страну: здесь расположен главный черногорский аэропорт. К тому же, в отличие от соседних популярных городов, в Тивате нет ничего, отмеченного ЮНЕСКО, да и вообще почти ничего старого, достопримечательного и культурно значимого (за исключением одного единственного средневекового замка в центре).
    Но мягкий климат, приятные пляжи и удобное расположение ежегодно привлекают сюда все больше туристов. Инфраструктура тут развита хорошо и с каждым годом становится все лучше. Активная жизнь кипит в гавани, число рыбных ресторанов и кафе удовлетворит даже самых ненасытных, городской парк дает тень и изобилует редкими растениями. Да и при желании можно запрыгнуть в автобус и быстро добраться, к примеру, до более знаменитого Котора. А яхтенная марина Тивата, выстроенная дельцом из Канады на месте старой верфи ВМФ, считается самой шикарной на всем Адриатическом побережье, и тем, что тут «припарковано», можно любоваться как отдельной достопримечательностью.
    </string>
    <string name="city_budva">Будва — популярный черногорский курорт, центр одноименной ривьеры. Туристов сюда влекут прозрачная вода и чистые пляжи, часть из которых периодически удостаиваются Голубого флага. Любители бурного курортного веселья найдут чем заняться — в городе много баров и дискотек с разнообразной программой и богатым коктейльным меню. Для тех, кто не представляет отдых без экскурсий и достопримечательностей, есть исторический центр с музеями и старинными постройками, а в окрестностях — христианские храмы и живописные острова. Туристов с детьми порадуют аквапарки, аттракционы и мини-зоопарк.
        Будва — далеко не самый дешевый курорт Черногории. Но если позаботиться о жилье заранее, можно успеть забронировать номер в бюджетной гостинице. В заведениях общепита же цены вполне умеренные — черногорские блюда по карману даже самым экономным туристам.
    </string>
    <string name="city_kotor">Крохотный романтичный Котор прижат горами к самой кромке узкого залива, врезающегося вглубь материка. Его мощные крепостные стены, ползущие по кручам, охватывают тугой клубок узких улочек, мощеные мраморными плитами площади размером с носовой платок, католические и православные церкви, дворцы знати, между стенами которых проглядывают ветви инжира и бугенвилий.
        Котор внесен в Список всемирного наследия ЮНЕСКО. Своим обликом город обязан венецианцам, которые владели им 400 лет. Нетронутый войнами и катаклизмами, он, кажется, так и застыл где-то в далеком прошлом. И только разноязычная толпа туристов, зонтики уличных кафе и белоснежные круизные суда в Старом порту напоминают о том, что на дворе уже 21 век.
        Взяв напрокат каноэ, яхту или моторную лодку, можно оценить с воды живописное побережье Которского залива, которое Байрон назвал самой красивой в мире встречей суши и моря.
    </string>
    <string name="city_jablyak">Крошечный черногорский городок Жабляк не может похвастать героической историей, интересными архитектурными памятниками или музеями, но тем не менее сотни тысяч туристов со всей Европы, приезжая сюда ежегодно, не устают любоваться его природными красотами и наслаждаться активным отдыхом.
        Здесь можно по-настоящему отдохнуть душой и телом, получить заряд положительных эмоций и отречься от ежедневных проблем и суеты. При этом отдых обещает быть активным и полным захватывающих приключений. Для туристов предоставляется возможность испробовать практически все виды активного отдыха на природе — вело- и пешие прогулки по горным склонам, конный спорт, горные лыжи и сноуборд, альпинизм, сплавы по горным рекам, парапланеризм и даже каньонинг
        Жабляк с населением всего в две тысячи человек довольно широко известен в Европе, так как является своего рода городом-рекордсменом. Ведь, находясь на высоте почти полторы тысячи метров над уровнем моря, он по праву считается самым высокогорным селением на всем европейском континенте. Он возведен в самом центре горного массива Дурмидор — идеального места для горнолыжного спорта.
    </string>

    //описание пляжей
    <string name="beaches_mogren">
        Один из самых романтичных пляжей Будвы — это мелкогалечный, местами почти песчаный Могрен (Mogren). Приютившийся близ Старого города Будвы, неподалеку от его старинных, поросших травами и мхом стен, Могрен едва-едва не сходит в пучину морскую. Со стороны берега его «поджимают» брутальные и очень красивые слоеные скалы, в одном месте-таки вытолкнувшие побережье в морю, благодаря чему здесь официально открыто сразу два места для купания — «Могрен I» и «Могрен II». При этом пройти от одного к другому не составит труда: местные сделали проход прямо в скале, выглядит он таинственно и живописно одновременно.
        Общая протяженность этого побережья невелика — всего 340 м, поэтому в сезон здесь, буквально, яблоку негде упасть. Более популярный «Могрен I» (длиной 140 м), а вот на «Могрене II» (который чуть протяженнее — 200 м) есть шанс пробраться даже в августе, он считается более диким. Хотя и первый, и второй могут похвастать развитой инфраструктурой — есть лежаки и зонтики, душевые и кабинки для переодевания.
    </string>
    <string name="beaches_king">
        Пляж Короля — Королевский пляж близ Будвы — престижное место курортного отдыха, находится на берегу небольшой лагуны в районе Милочера.
        Как и протяженный платный пляж Милочера, более скромный по своим размерам 200-метровый Королевский пляж Будвы ранее входил в территорию собственного курорта королевской династии Карагеоргиевичей.
        Элитный статус оба пляжа не утратили и сегодня: на благоустроенных участках отдыхают черногорские политики, в это время доступ к берегу может быть ограничен. В остальные дни необходимо оплачивать вход: от 100 евро (в разгар сезона — до 130 евро) и парковку. В стоимость входит аренда лежаков.
        Море у побережья чистое, берег привлекает своей уединенностью, которая во многом объясняется высокой платой за вход, и живописными пейзажами. Береговую линию обрамляют оливковые деревья и кипарисы.
        Добраться до Королевского пляжа можно пешком от Милочера, Святого Стефана. Транспорт из Будвы — местные и экскурсионные автобусы, отправляющиеся к Святому Стефану.
    </string>


    //описание достопримечательностей
        <string name="trifon_church">
            Собор Св. Трифона в Которе освящен в 12 веке, хотя еще в 809 г. на этом месте уже стояла церковь, построенная богатым семейством Сарацинисов для выкупленных в Константинополе мощей Трипуна Фригийского, с тех пор он и считается покровителем города. За прошедшее время храм пережил землетрясения и войны, бесчисленные перестройки и реставрации, поэтому от первоначального облика почти ничего не осталось. Сегодня он принадлежит католической церкви, здесь идет полный круг служения, открыт доступ туристам.
        </string>
    <string name="sveti_stefan">

    </string>
    <string name="sight_perast">
        Узкий пролив соединяет Которскую бухту и Адриатическое море. Носит он название Вериге (верига — цепь), поскольку в давние времена и на самом деле перегораживался цепями, запирая проход к городам Рисан и Котор. Ровно напротив этого пролива находится город Пераст, он и был древним хранителем входа в бухту. Да, собственно, и вся жизнь этого города связана с мореплаванием и судостроением. Он дал миру целую плеяду выдающихся мореплавателей, среди которых адмирал балтийского флота Матиас Змаевич, который помогал Петру Великому создать этот самый Балтийский флот и был одним из близких друзей царя. Памятник Змаевичу стоит на центральной площади Пераста, которая носит название Площади Адмиралов, что вполне логично для города, вся жизнь которого связана с морем.
        В Перасте располагалась и знаменитая морская школа Марко Мартиновича. В нее Петр Великий присылал на учебу своих гардемаринов. Позже Марко Маркович стал одним из самых выдающихся преподавателей Морской Академии в Венеции. Причастность же к мореходному делу стала причиной небывалого расцвета города в 17-18 столетиях.
        Город маленький, а флотом располагал огромным, более 100 парусных судов. Флот принимал участие во многих известных сражениях, а его моряки славились виртуозным владением своей профессией. В эту эпоху город стал необычайно красивым, сложился его архитектурный облик, были возведены прекрасные дворцы, хозяевами которых были, в основном, капитаны флота. Немалые деньги вкладывались в строительство соборов и монастырей. В 17 веке была пристроена колокольня к церкви Святого Николы, выстроенной гораздо раньше, в 15 веке. Колокольня не только украсила город, но и стала его гордостью: высотой она превосходила все сооружения в Боко-Которской бухте, а звон ее колоколов доносился до Герцег-Нови.
        В наши дни желающие могут подняться на колокольню и убедиться в том, что побережье бухты необычайно красиво.
        Была затеяна глобальная перестройка церкви, но существование Венецианской республики прекратилось, прекратилось и финансирование, церковь Святого Николы так и осталась недоперестроенной. Интерес представляют также церкви Богоматери на Рифе, приходская, Святого Георгия. Все они являются яркими штрихами в облике города.\n
        Особенность местного ландшафта такова, что город больше не растет: скалы подступают почти к самой воде, место есть всего для 3-4 улиц, которые построены уже давно. Зато территоррией города также считаются являются два острова. Остров Госпа от Шкрпьела — искусственный, создан насыпкой камней. Издавна из уст в уста передается легенда о том, что на острове была найдена икона Богородицы. В честь нее на острове построена церковь, а каждый год, 22 июля, отмечается своеобразный праздник: жители окрестных селений на лодках привозят к острову новые камни для укрепления его. Праздник очень живописен, многие туристы приурочивают свой отдых именно к его дате.
        Остров Святой Георгий знаменит бенедектинским аббатством, расположенным здесь издавна. Попасть на оба острова можно чартер-ботом, с экскурсией, или договорившись о лодке с местными жителями.
    </string>
    <string name="black_sea">
        Одно из самых известных горных озер в Черногории — Черное. Местные жители ласково его называют горные очи… И правда, оно состоит из двух водоемов, расположено в заповеднике Дурмитор. Если будете путешествовать самостоятельно на арендованном автомобиле по северной Черногории, рекомендую ехать минимум на 2 дня, переночевать в Жабляке, а утром сходить на 1,5 часовую прогулку вокруг Черного озера. Обязательно берите кроссовки или горные ботинки, а еще теплые вещи — здесь холоднее на 10 — 15 градусов, нежели в городах на море.
        Черное озеро расположено на высоте 1418 м, летом вода прогревается до +22, туристы купаются, нежатся на солнышке и гуляют по тропкам. Пока не обойдешь его по круговой тропе или не заглянешь в карту — не поверишь, что водоемов два!
    </string>

    //описание еды
    <string name="chevapcici">
        Чевапи (ćevapi) или, как их еще называют, Чевапчичи представляют собой небольшие колбаски из натуральной рубленой свинины и говядины с небольшим количеством лука и специй. Обычно их жарят на гриле, но также можно приготовить на сковороде в домашних условиях. И, что самое удивительное, в Черногории вы не найдёте одинаковые на вкус чевапчичи. В каждом заведении и у каждого повара есть свой "уникальный" рецепт и отработанный годами способ приготовления. Запивать чевапи принято вином, пивом или ракией – крепким алкогольным напитком, но можно ограничиться соком или другим безалкогольным напитком.
    </string>
    <string name="giros">
        Самый главный фаст-фуд местного производства - гирос , который напоминает денер или шаурму, но, пожалуй, это самое вкусное мясное блюдо уличного фаст-фуда, которое вы когда-либо попробуете. Здесь не кладут салат или помидоры, вам же дают лаваш, наполненный свежим мясом с вертеля, после чего вы сами добавляете многочисленные овощи по желанию, и на цену гироса (от 2,5 до 4 евро) это никак не влияет. Важное правило: не ешьте гирос за 2-3 часа до планируемого похода в ресторан, вы будете сыты как минимум еще пол дня.
    </string>
    <string name="fruit">
        Благодаря нескольким климатическим зонам в Черногории с витаминами все в порядке! Есть хурма, мандарины, виноград и инжир, клубника и черешня, лесная земляника и черника, киви и арбузы. Здесь редко используют химию для ускорения роста, все и так поспевает на солнышке. Кончено, покрыть потребности всех 2 млн гостей, прилетающих на отдых в Черногорию, эта страна не способна, часть овощей и фруктов завозят нам из Сербии, Македонии, Греции и Албании.
        Цена на фрукты сильно зависит от сезона, к примеру, мандарины и апельсины поспевают на побережье Черногории осенью, тогда они будут дешевыми — от 50 центов до 1 евро. Если год неурожайный на цитрусовые из-за зимних морозов, тогда они будут выше 1 евро за кг. А в другие месяцы их завозят из-за границы, цена обычно другая. На фото — все собранное моими руками в Черногории

    </string>


    //описание цен
    <string name="price_for_food">
        Цены на продукты в Черногории — 2020
Для тех, кто предпочитает самостоятельно готовить еду в путешествии, мы составили список цен на продукты питания в Черногории в 2020 году.\n

Основные продукты:\n

буханка белого хлеба — 0,60€;\n
молоко (1 л) — 0,80€;\n
белый рис (1 кг) — 1€;\n
яйца (12 шт) — 1,31€;\n
местный сыр (1 кг) — 5€;\n
куриные грудки (1 кг) — 5€;\n
говядина (1 кг) — 7€.\n
Фрукты и овощи:\n

яблоки (1 кг) — 0,80€;\n
бананы (1 кг) — 1€;\n
апельсины (1 кг) — 0,90€;\n
помидоры (1 кг) — 1€;\n
картофель (1 кг) — 0,50€;\n
лук (1 кг) — 0,50€;\n
салат (1 кочан) — 0,70€.\n
Напитки:\n

вода (1,5 л) — 0,60€;\n
местное пиво (0,5 л) — 0,90€;\n
импортное пиво (0,33 л) — 1,20€;\n
вино (0,75 л) — 4€.\n
    </string>
    <string name="price_for_service">
        Цены на интернет и мобильную связь в Черногории\n
        В Черногории всего 3 оператора мобильной связи: T-mobile, Telenor и M:Tel. Тарифы везде приблизительно одинаковые. Если не покупать какой-то пакет, то минута разговора в  сети обходится в 0.12 евро.
        3G и 4G интернет в Черногории непомерно дорогой. Это всё, что нужно знать о мобильном интернете в Черногории.\n

        Расслабиться и отдохнуть на пляжах Черногории в большинстве случаев можно отдохнуть совершенно бесплатно. Если вы хотите большего комфорта, то придётся заплатить за аренду лежаков. В среднем цена на 2 лежака с зонтом обходится в районе € 8- 15.

        Более дорогие вариант – Будва и Св. Стефан.
        Бюджетные цены — Бока-Которская бухта
        Согласно законодательству Черногории побережье принадлежит государству, а оно уже сдаёт в аренду частным кафе, ресторанам, отелям и т.д. Собственно они уже и отвечают за чистоту пляжа.
        \n
        Стоимость аренды автомобиля
        Самый удобный способ передвижения по Черногории – это арендованный автомобиль. Можно найти и авто от 10 евро в сутки, но нужно учитывать и то, что летом цены вырастают.
        Популярные ресурсы: Economybookings.com и Myrentacar.com
        Если вас интересует более подробная информация об аренде автомобиля в Черногории, то вам пригодится наша статься «Аренда авто в Черногории — цены, документы, штрафы и советы»
    </string>
    <string name="price_acomodation">
        Цены на жильё и коммунальные услуги в Черногории
        Жильё в Черногории дешевое только в несезон — с сентября по май. В это время можно снять студию от 120 евро/месяц + коммуналка. Можно даже найти виллу или дом только за коммуналку — хозяева сдают, чтобы хоть кто-то жил зимой, платил коммуналку, заодно за жильём присматривал. Правда, такие варианты обычно не совсем рядом с городом, и придётся брать машину в аренду.
        Мы снимаем апартаменты в Будве, о которых я рассказывала в отдельном посте с красивыми картинками. Единственное, о чем я не рассказала в том посте, так это о коммуналке. Итак, за что и сколько мы платим:
        Электричество: днём 0.12 евро, ночью 0.08 евро. За месяц у нас получается 40.76 евро
        Вода 1.1235 евро за куб. За месяц получилось 11.24 евро
        Канализация (0.5350 евро за куб):  5.35 евро
        Обслуживание дома: 20 евро
        Вывоз мусора: 2 евро
        Интернет + кабельное: 15 евро
    </string>


    //описание желья
    <string name="apartments">
        Так, 2-3-комнатные квартиры площадью 50-60 «квадратов» в новых жилых комплексах, расположенных в 500-метровой зоне от моря, продают за 100-110 тыс. евро. Жилье меблированное и полностью готовое для заселения.
        Квартиры на первой линии моря, имеющие площадь 80-90 кв. м предлагают за 240-260 тыс. евро. Дорогостоящее жилье предлагают в районах с исторической застройкой: квартира в 40 «квадратов» обойдется в 170-190 тыс. евро.
        Апартаменты площадью 90-100 кв. м с четырьмя комнатами, полной отделкой, расположенные в новострое, выставляют на продажу за 160-170 тыс. евро. Можно сразу обустраиваться или сдавать объект в аренду, не прилагая никаких дополнительных усилий для приведения его в порядок.
    </string>
    <string name="hauses">
        Абсолютно новые виллы с дизайнерским интерьером площадью 550-650 кв. м в 2-3 этажа, с 4-5 комнатами предлагают за 630-670 тыс. евро. Такие объекты расположены в 500-700 метрах от береговой линии. Нередко для 2-3 объектов построен один общий бассейн. Виллы в непосредственной близости от моря, с собственным бассейном и обширной территорией стоят, в основном, от 800 тыс. до 1,2 млн. евро.
        Если рассматривать жилье без привязки к морю, то за 210-230 тыс. евро можно приобрести дом площадью 300-330 кв. м и таким же участком в тихом районе на расстоянии 1,5-2 км от пляжа.
        Если же ориентироваться на жилье среднего уровня и ценового сегмента, то, например, в Тивате вы найдете предложения домов с 5-6 комнатами и площадью 260-280 «квадратов» и таким же участком по цене 170-190 тыс. евро. Получите большую террасу, гараж и вид на море. Правда, экстерьер и интерьер будут без особых изысков.
    </string>
</resources>
